\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{/}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\title{Proyecto Parcial}
\author{Concepcion G. Alarcon Martinez de la Muria}
\maketitle

\pagenumbering{roman}

\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}


\section{introduccion}
 El metodo Bairstow es un metodo iterativo relacionado con los metodos de Muller y de Newtown-Raphson.\\
 
 Para determinar la raiz de un polinomio.\\
 
   1.De un valor inicial para la raiz x=t;
   2.Divida el polinomio entre el factor x-t;
   3.Determine si hay un residuo diferente de cero. Si no, el valor inicial es perfecto y la raiz es igual a t.\\
  
      Si existe un residuo, se ajusta al valor inicial en forma sistematica y se repite el procedimiento hasta que el residuo desaparezca y se localice la raiz.\\

 Por lo general, el metodo de Bairstow procede de esta manera. Por lo tantp, depende del proceso matematico de dividir un polinomio entre un factor.

 \subsection{aplicaciones}
   Las aplicaciones de este metodo 
  \begin{enumerate}

   \item{Ejemplo. Modelo-Puente "Peteti"}\\ 
 
   Un puente ubicado en unas montañas era muy famoso, debido a la forma de su estructura  y aun fenomeno que ocurria, el puente
   cual hoja se movia. Por ello personas de muchos lugares del mundo iban a verlo, lastimosamente este colapso pero gracias a esto se pudieron recoger muchos datos utiles para la construccion de muchos puentes en el futuro.\\

   Resulta que la zona en el que estaba ubicado el puente tiene la cualidad de tener vientos muy fuerte, y  debido a que el lugar no debia quedar incomunicado tenian que hacer otro puente de 0.7 km que aguantara la velocidad de los vientos, para ello un grupo de expertos hicieron una ecuacion en la cual obtenemos la resistencia del puente con respecto a la cantidad de pilares que se encuentren en este. \\

Donde "x" es el numero de pilares y la resistencia de nuestro puente debe ser de una escala de 2 por lo que la ecuacion quedaria asi:\\
   0.7x'3 - 4x'2 + 6.2x = 2 \\
Obtenemos como solucion tres valores de raices de las cuales la mayor debe ser la cantidad de pilares que se necesitan \\

 x1=0.4357, x2=2.0 y x3=3.278

  \end{enumerate}

 \subsection{videos}
   Ejemplos de videos se encuentra en las siguientes urls :
   \url{https://www.youtube.com/watch?v=hS8Qf9dBaYM}

\section{Caso de estudio}
   Se usarael metodo Bairstow para determinar raices del polinomio.\\
   
   ƒ 5 (x) = x5 – 3.5x 4 + 2.75x 3 + 2.125x 2 – 3.875x + 1.25\\

   Con los valores iniciales r=s= -1 e itere hasta un nivel de e s = 1%.\\


 \subsection{dataset}
  Se aplican las ecuaciones :\\

  (a)
      b n = a n
      b n–1 = a n–1 + rb n
      b i = a i + rb i+1 + sb i+2 para i = n – 2 a 0 \\
   
   y\\
  
  (b)
      c n = b n
      c n–1 = b n–1 + rc n
      c i = b i + rc i+1 + sc i+2   para i = n – 2 a 1\\

 
  Con los valores:\\
b 5 = 1
b 4 = –4.5
b 0 = 11.375
c 5 = 1
c 4 = –5.5
b 3 = 6.25 
b 2 = 0.375
b 1 = –10.5
c 3 = 10.75
c 2 = –4.875 
c 1 = –16.375\\

Así, las ecuaciones simultáneas para encontrar ∆r y ∆s son:\\

–4.875∆r + 10.75 ∆ s = 10.5
–16.375∆r – 4.875 ∆ s = –11.375\\

Al ser resueltas se encuentra que ∆r = 0.3558 y ∆s = 1.1381. Por lo tanto, nuestros valores
iniciales se corrigen a:\\

r = –1 + 0.3558 = –0.6442
s = –1 + 1.1381 = 0.1381\\

Se evalua el error aproximado con las ecuaciones: \\

|e a,r | = |∆r/ r| * 100% y |e a,s | = |∆r/ s| * 100%\\

|e a,r | = |0 . 3558/− 0 . 6442| *100% = 55.23%\\


|e a,s | = |1. 1381/ 0.1381| *100% = 824.1%\\

  A continuación, se repiten los cálculos usando los valores revisados para r y s. Aplican-
do las ecuaciones (a) y (b) se obtiene:\\

b 5 = 1
b 4 = –4.1442 
b 3 = 5.5578
b 0 = 2.1304
c 5 = 1
c 4 = –4.7884 
c 3 = 8.7806
b 2 = –2.0276 
b 1 = –1.8013
c 2 = –8.3454 
c 1 = 4.7874\\

Por lo tanto, se debe resolver el sistema de ecuacion:\\

  –8.3454∆r + 8.7806∆s = 1.8013
   4.7874∆r – 8.3454∆s = –2.1304\\

Al tener la solución ∆r = 0.1331 y ∆s = 0.3316, ésta se utiliza para corregir la raíz estimada:\\

r = –0.6442 + 0.1331 = –0.5111   |e a,r | = 26.0%
s = 0.1381 + 0.3316 = 0.4697     |e a,s | = 70.6%\\

El calculo continua, resultando que despues de cuatro iteraciones el metodo converge a los valores r = –0.5 (|e a,r | = 0.063%) y s = 0.5 (|e a,s | = 0.040%). La ecuacion \\

                                       x = (r ± r 2 + 4 s)/2\\

Puede emplearse para evaluar las raices:\\

 x= [− 0 . 5 ± ( − 0 . 5 ) 2 + 4 ( 0 . 5 )]/ 2= 0 . 5 , − 1 . 0\\

Entonces, se tiene que, el cociente es la ecuacion cubica\\

ƒ(x) = x 3 – 4x 2 + 5.25x – 2.5\\

El método de Bairstow puede aplicarse a este polinomio usando los resultados del paso
anterior, r = –0.5 y s = 0.5, como valores iniciales. Cinco iteraciones dan las aproximaciones r = 2 y s = –1.249, las cuales se usan para calcular\\

x = 2 ± raiz(2 2 + 4 ( − 1 . 249 ))/2 = 1 ± 0 . 499 i\\

Ahora, el cociente es un polinomio de primer grado que puede ser directamente
evaluado mediante la ecuacion:\\
 
  x= -s/r\\

para determinar la quinta raiz: 2.\\

 \subsection{graficos}
  Usando la herramienta gnuplot se grafico con los datos dados en un rango de -17 a 12 y se obtuvo:\\

 \begin{figure}[h]
   \includegraphics{grafica}
  \end{figure} 



  El codigo utilizado fue:\\
  \begin{verbatim}
   gnuplot
   gnuplot> plot [-17:12] (x*x*x*x*x) - 3.5 * (x*x*x*x) + 2.75 * (x*x*x) + 2.125 * (x*x) - 3.85 * x + 1.25
   gnuplot> set terminal png
   gnuplot> set output "graph1.png"
   gnuplot> exit
  \end{verbatim}
  

  

\section{Experimento}
  Para validad se creo el siguiente programa en C++

  \begin{verbatim}
   #include <iostream>
   using namespace std;
   double resultado(double x)

{
  double r=0;
  for (double x=-17; x<=12; x+=0.01)

 {
 r= (x*x*x*x*x) - 3.5 * (x*x*x*x) + 2.75 * (x*x*x) + 2.125 * (x*x) - 3.875 * x $
 cout << x << " " << r <<endl;
 }

 return r;
}
int main(int argc, char **argv)

{
 double funcion=0;
 double x;

 funcion= resultado(x);

}



  \end{verbatim}

 

 \subsection{Pruebas}

  se ejecuto el programa con 

  \begin{verbatim}
   g++ bairtow.cpp -o bairstow
   ./bairstow > datos.dat 

  \end{verbatim}

  y se genero el siguiente archivo de salida

  \begin{verbatim}
  -17 -1.72501e+06
-16.99 -1.72013e+06
-16.98 -1.71526e+06
-16.97 -1.7104e+06
-16.96 -1.70555e+06
-16.95 -1.70071e+06
-16.94 -1.69589e+06
-16.93 -1.69107e+06
-16.92 -1.68627e+06
-16.91 -1.68147e+06
-16.9 -1.67669e+06
-16.89 -1.67192e+06
-16.88 -1.66716e+06
-16.87 -1.66241e+06
-16.86 -1.65767e+06
-16.85 -1.65294e+06
-16.84 -1.64822e+06
-16.83 -1.64352e+06
-16.82 -1.63882e+06
-16.81 -1.63413e+06 ...
11.85 169479
11.86 170245
11.87 171015
11.88 171787
11.89 172561
11.9 173339
11.91 174119
11.92 174902
11.93 175688
11.94 176477
11.95 177268
11.96 178063
11.97 178860
11.98 179660
11.99 180463
12 181269
  \end{verbatim}

 \subsection{Graficacion con gnuplot}
   usando gnuplot se graficaran datos.dat se obtuvo la siguiente grafica.
   \begin{verbatim}
     gnuplot
     gnuplot> plot "datos.dat"
    \end{verbatim}

      
\begin{figure}[h]
 \includegraphics{grafica2}
\end{figure}

\newpage

 \subsection{validacion}
   se validara la grafica  original contra la de datos.dat

 \begin{figure}[h]
 \includegraphics{grafica}
 \end{figure}

\begin{figure}[h]
 \includegraphics{grafica2}
\end{figure}

\newpage

\section{repositorio}
 se creo un repositorio en \url{bitbucket.org} y su subieron de forma publica
 los archivos del proyecto 
 \begin{enumerate} 
  \item MétodoBairstow.tex - archivo en latex del proyecto 
  \item MétodoBairstow.pdf - pdf generado con pdflatex
  \item bairtow.cpp - codigo fuente del programa en C++
  \item datos.dat    - archivo de datos generado por el programa
  \item grafica.png grafica2.png - graficas generados con gnuplot
 \end{enumerate}

 
\section{Conclusiones}
 Como conclusion de este experimento podemos darnos cuenta que al hacerlo con cualquiera de las dos formas para generar las graficas,funcionó.\\

El rango utilizado de datos desmuestra en comportamiento de la funcion. El metodo Bairstow es un metodo sencillo y rapido para obtener los resultados de raices de un polinomio. \\

Este metodo es utilizado en proyectos de la vida laboral como lo es el ejemplo del puente, mencionado anteriormente.

\end{document}
